**勤妃**（），陈氏 (抬旗後稱陳佳氏)
。初為[鑲黃旗滿洲包衣佐領人](../Page/鑲黃旗.md "wikilink")，後抬入滿洲鑲黃旗第四参领第十六佐领\[1\]。[二等侍卫](../Page/二等侍卫.md "wikilink")[云麾使](../Page/云麾使.md "wikilink")[陈希敏之女](../Page/陈希敏.md "wikilink")，[康熙帝之](../Page/康熙帝.md "wikilink")[妃](../Page/妃.md "wikilink")。

## 生平

陈氏在康熙年間通過[內務府選秀而入宮充作宮女](../Page/八旗選秀.md "wikilink")，後為**庶妃**。

[康熙三十六年](../Page/康熙.md "wikilink")（1697年）三月初二日，陳氏生皇十七子果毅亲王[胤礼](../Page/胤礼.md "wikilink")。

康熙五十七年（1718年）四月，[康熙帝告诉](../Page/康熙帝.md "wikilink")[礼部要册封后宫中六位年龄在四十至六十岁](../Page/清朝礼部.md "wikilink")，生育皇子，“虽称妃嫔、尚未受封”的[嫔御为](../Page/嫔御.md "wikilink")[妃嫔](../Page/妃嫔.md "wikilink")\[2\]。十二月辛未，陈氏与[博尔吉锦氏](../Page/宣妃.md "wikilink")、[和嫔等人](../Page/惇怡皇貴妃.md "wikilink")\[3\]受封，稱为**勤嫔**。

《[愛新覺羅宗譜](../Page/愛新覺羅宗譜.md "wikilink")》\[4\]记[雍正四年](../Page/雍正.md "wikilink")（1726年）二月，尊封陳氏为**勤妃**。

雍正十二年（1734年）九月，奉旨以纯裕勤太妃本氏子孫由包衣撥出，編立世管佐领，著太妃之兄陳晉觀之子陳鏷管理\[5\]。[乾隆帝尊封陳氏为](../Page/乾隆帝.md "wikilink")**皇祖纯裕勤太妃**\[6\]。《陵寝修缮档案》曾錯將纯裕勤妃写成纯裕勒贵妃。

康熙帝生前有諭旨，在他駕崩後，皇子們可將年長的母妃迎回家中居住。因此，乾隆十三年九月，果親王允禮奏請迎養勤妃於邸第。乾隆帝委婉拒絕了果親王的請求，但是也准許勤妃在每年臘月春節和節慶生日時，可以出宮到果親王邸第暫居。

[乾隆十八年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1753年）十二月二十日，勤太妃逝世。根據《内务府奏案》的記載，在乾隆十九年四月十三日，曾有一份名為
《奏为[固伦公主送勤太妃](../Page/固伦公主.md "wikilink")[金棺派内务府大臣事等二件](../Page/梓宮.md "wikilink")》的满文奏摺。由此可見，[孝賢純皇后所出的](../Page/孝賢純皇后.md "wikilink")[固倫和敬公主在乾隆初年被](../Page/固倫和敬公主.md "wikilink")[寧壽宮勤妃所撫養](../Page/寧壽宮.md "wikilink")。

## 影視作品

|                                              |                                 |
| -------------------------------------------- | ------------------------------- |
| **影視作品**                                     | **飾演的演員**                       |
| [後宮甄嬛傳](../Page/後宮甄嬛傳_\(電視劇\).md "wikilink") | [劉岩飾](../Page/劉岩.md "wikilink") |
| [宫锁珠帘](../Page/宫锁珠帘.md "wikilink")           | [恬妞飾](../Page/恬妞.md "wikilink") |
|                                              |                                 |

## 註釋

[C](../Category/清圣祖妃.md "wikilink") [C](../Category/清朝太妃.md "wikilink")
[\~](../Category/陈姓.md "wikilink")

1.  《八旗造送奏摺事件清冊》顯示陳氏一族，原是太祖努爾哈赤時海城來歸的陳漢人
    ，編入鑲黃旗滿洲包衣牛錄，後隸內務府。陳氏一族獲准抬入鑲黃旗滿洲，改稱「陳佳氏」
2.  《[清实录](../Page/清实录.md "wikilink")·清圣祖实录·卷之二百七十八》（康熙五十七年夏四月）○丁酉。上驻跸南石槽地方。○谕礼部王阿哥等之母备位宫闱俱年及六十、五十四十有余宫中虽称妃嫔、尚未受封。今封博尔济锦氏、和嫔瓜尔嘉氏、淳郡王允祐之母达甲氏为妃。封贝子允祹之母瓦刘哈氏、十五阿哥允禑、十六阿哥允禄之母王氏、十七阿哥允礼之母陈氏为嫔尔部察例俱奏.......
3.  《清实录·清圣祖实录·卷之二百八十二》（康熙五十七年十二月）○辛未。命大学士马齐持节册封博尔济锦氏为宣妃。册文曰.......命学士长寿、持节册封陈氏为勤嫔。册文曰、朕惟王化始于宫庭、壸仪是式。妇德彰于珩佩、礼秩斯崇。锡以纶言。褒兹嫔则。咨尔陈氏。夙著芳型。久襄内治。恪恭奉职、殚夙夜以不遑。祗慎居心、历□山戊不□年而匪懈。兹册封尔为勤嫔。尔其弥昭懿范、庆遥衍夫金枝。益懋成劳、恩长承于玉戺.......
4.  《[愛新覺羅宗譜](../Page/愛新覺羅宗譜.md "wikilink")·星源吉庆》纯裕勤妃陈氏，云麾使陈希敏之女，康熙五十七年十二月册封勤嫔雍正四年二月尊封勤妃，乾隆元年十一月尊封纯裕勤太妃，乾隆十八年癸酉十二月廿日薨......圣祖仁皇帝位下三十五子.......第十七子和硕果毅亲王允礼，康熙三十六年丁丑三月初二日寅时生，母纯裕勤妃陈氏......
5.  《[欽定八旗通志](../Page/欽定八旗通志.md "wikilink")》
6.  《清史稿 卷214 列傳一 后妃》乾隆初，同時尊封者.......純裕勤太妃，陳氏。初為勤嬪，自勤妃尊封。子一，允禮.......